%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Calcul de $\ds{\lim_{x\to 0}\frac{\sin(x)}{x}}$]
Soit $\mathcal{C}$ le cercle trigonométrique dans un repère orthonormé et $\mathcal{D}$ le disque, d'aire $\pi$, dont il est la frontière.

Soit $A$ le point de coordonnées $(1, 0)$. Soit $\theta\in \interoo{0 \frac{\pi}{2}}$. On note alors
\begin{itemize}
  \item $B_\theta$ le point du cercle de $\mathcal{C}$ tel que $(\vv{OA}, \vv{OB_\theta})= \theta$.
  \item $C_\theta$ le point d'intersection de la droite $(OB_\theta)$ avec la droite d'équation $x=1$.
  \item $\mathcal{D}_\theta$ le secteur angulaire délimité par $\mathcal{C}$ et par les deux rayons $[OA]$ et $[OB_\theta]$.
\end{itemize}
  \begin{center}\includegraphics{cercle_trigo.mps}\end{center}
 \begin{enumerate}
    \item Déterminer l'aire du secteur angulaire $\mathcal{D}_\theta$.
    \item Calculer l'aire des triangles $AOB_\theta$ et $AOC_\theta$.
    \item En remarquant que $AOB_\theta \subset \mathcal{D}_\theta \subset AOC_\theta$, en déduire que \[ \lim_{\theta \to 0} \frac{\sin(\theta)}{\theta} = 1. \]
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item L'aire du disque vaut $\pi$ (car rayon $1$). Par proportionnalité, l'aire du  secteur angulaire de disque d'angle $\theta$ vaut $\pi \times \frac{\theta}{2\pi}$, c'est-à-dire $\frac{\theta}{2}$.
  \item Le triangle $AOB_\theta$ est un triangle isocèle en $O$. La hauteur issue de $B_\theta$ a pour longueur $OB_\theta \sin(\theta) = \sin(\theta)$. Ainsi, l'aire du triangle $OAB_\theta$ vaut $\frac{OA\times \sin(\theta)}{2} = \frac{\sin(\theta)}{2}$.

  L'aire du triangle $OAC_\theta$ vaut $\frac{OA\times AC_\theta}{2}$ car le triangle est rectangle en $A$. De plus, $AC_\theta = OA \tan(\theta)=\tan(\theta)$. Donc l'aire du triangle $OAC_\theta$ vaut $\frac{OA\times \tan(\theta)}{2}=\frac{\tan(\theta)}{2}$.
  \item Les inclusions indiquées dans l'énoncé nous permettent d'en déduire les inégalités sur les aires \[ \mathcal{A}_{AOB_\theta} \leq \mathcal{A}_{\mathcal{D}_\theta} \leq \mathcal{A}_{OAC_\theta} \]
  soit \[ \sin(\theta) \leq \theta \leq \tan(\theta). \]
  Puisque $\theta\in \interoo{0 \frac{\pi}{2}}$, on peut alors écrire \[ \frac{\sin(\theta)}{\theta} \leq 1 \leq \frac{\sin(\theta)}{\theta \cos(\theta)} \]
  ou encore (car $\cos(\theta)>0$) :
  \[ \cos(\theta) \leq  \frac{\sin(\theta)}{\theta} \leq 1. \]
  Puisque $\ds{\lim_{\theta\to 0} \cos(\theta)=1}$, par théorème d'encadrement, on en déduit \[ \boxed{\lim_{\theta\to 0} \frac{\sin(\theta)}{\theta} = 1.} \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
